<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="short">IL PERTARCHA</title>
          <title type="main">SONETTI ET CANZONI
            DI MESSER
            FRANCESCO PETRARCHA
            IN VITA 
            DI MADONNA LAVRA.</title>
          <author>Francesco Petrarcha</author>
          <respStmt>
            <resp>Copy edited from OCR</resp>
            <name>Luies, Brenda</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Aldus Manutius</publisher>
          <date when="1521">1521</date>
          <pubPlace>London</pubPlace>
          <idno type="call">PQ 4495 A2 1521</idno>
          <idno type="cdm">Petrarch 1521</idno>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note>203 p. 19 cm.</note>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>SFU Special Collections</repository>
              <idno type="call">PQ 4495 A2 1521</idno>
              <idno type="cdm">PETRARCH 1521</idno>
            </msIdentifier>
            <msContents>
              <msItem>
                <title type="main">SONETTI ET CANZONI DI MESSER FRANCESCO PETRARCHA IN VITA DI MADONNA LAVRA.</title>
                <title type="short">Il Petrarcha</title>
                <docImprint>
                  Impresso in Vinegia nelle case d’Aldo 
                  Romano, [e] d’Andrea Asola
                  no suo sucero nel’anno
                  M. D. X X I
                  del mese di 
                  Giulio
                  </docImprint>
                <docEdition>1</docEdition>
                <docDate when="1521"/>
              </msItem>
            </msContents>
            <physDesc>
              <objectDesc form="unknown">
                <supportDesc>
                  <extent>
                    <measure unit="pages" quantity="184"/>
                    <measure unit="volumes" quantity="1"/>
                  </extent>
                </supportDesc>
              </objectDesc>
              <bindingDesc>
                <p> green morocco binding, gilt edges, the sides tooled in gold in Grolier style by Durer</p>
              </bindingDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
      <pb type="prologue"/>
      <fw type="heading">A GLILETTORI.</fw>
       <p>TRALLE Molte humane passioni, allequai sia-
<lb/>mo soggetti noi museri mortali; lo amore per certo è
<lb/>quella; che in questo breue corso do uita con piu 
<lb/>acuto stimolo co torme[n]ta, et afflige. Et intanto il piu
<lb/>delle uolte questa passione ci cempie fo cosi pe[n]sie=
<lb/>ri; che non possendogli noi portate nel petto rin-
<lb/>chiusi, spessi uolte ci è di mestieri et nostro mal gra=
<lb/>do, et come possiamo il meglio, altrui fare loro pale-
<lb/>si. Onde, se esso amore [per]auentura si appiglia a spi=
<lb/>rito gentile; ha poi tanto di forza; che lo sospri-
<lb/>gne a celebrare il suo ardore, [et] a cantare in
<lb/>uersi mille accidenti auenutigli amando, [et] col
<lb/>pe[n]siero er opera a tessere cose tali; che di lui et del=
<lb/>la sua cara donna eternamente al mondo presti-
<lb/>no materia da ragionare. Ilche qua[n]to felicemen-
<lb/>te auenisse al nostro M. Francesco, et in parte a
<lb/>Madonna Laura dallui cosi feruentemente ama-
<lb/>ta, niuno e cosi poco tinto delle nostre lettre; che
<lb/>leggendo le opere sue nella lingua uolgare com-
<lb/>poste, chiaramente nol comprenda. Chi non ue-
<lb/>de ne suoi leggiardrissima uersi lui tanto calda-
<lb/>mente hauere amato; quanto ciascuno altro aman-
<lb/>te, che dalle punture amorose stimolato uiues-
<lb/>se giamai? Chi no[n] ode le sue dubbie speranzie, i cer=
<lb/>tissimi affani, et in quanto altri erroi egli ama[n]=
<lb/>do lungamente sia stato inuolto? Chi non sente con
<lb/>quanta dolcezza di parile, cia cuna per se et tut-
<lb/>te insieme considerate, egli la sua donna con eterne

<pb n="2" facs="004.jpg"/>

<lb/>lode inalzie stesso parimente facendo eterno? Che
<lb/>non sono si uaghi nella primauera e fiori de uer-
<lb/>di prati, ne de colli i riuestiti arboscelli; come sono
<lb/>uaghi i dolcissimi accenti delle rime dello eccelle[n]tis-
<lb/>simo M. Fra[n]cesco. L’altezza dello ingegno delqua-
<lb/>le se io hauesse degne lode da commendare; mai sa-
<lb/>stia non se ne uderebbe la uoce mia. Questo so-
<lb/>lamente pure io diro ; che ne il piu leggiadro, ne
<lb/>il piu diletteuole, ne il piu utile poeta hoggidi 
<lb/>leggere da noi si puo, ne il piu compiuto ; dico
<lb/>compiuto non tanto per l’eccellenza delle cose dal
<lb/>lui composte, quanto per essere consomma diligen-
<lb/>za [e] ottimamente corrette. Legga adunque con
<lb/>lieto animo ciascuno il nostro poeta ; [et] special=
<lb/>mente coloro, che sono inamorati ; lo habbia- 
<lb/>no per lo continouo alle mani: Che di certo oltra lo
<lb/>infinito piacere, che esse di leggerlo pre[n]deranno;
<lb/>imparreranno dal suo honestissimo amore in mille
<lb/>rime dal lui diuinamente cantato no[n] pur ad hone=
<lb/>stamente amare, ma a mettere etiandio leggiara-
<lb/>mente in uersi le sue amorose fiamme, i sospiri, le
<lb/>speranze, le gioie.Et alla fine sanza fallo alcuno
<lb/>celebrando le loro donne essi anchora rimarran-
<lb/>no dopo la morte con perpetua fama al mondo
<lb/>uiui [et] celebrati.
       </p>
         <fw type="catchword">a   ii</fw>
					
<pb facs="005.jpg"/>
<fw type="title">
SONETTI ET CANZONI
DI MESSER
FRANCESCO PETRARCHA
IN VITA 
DI MADONNA LAVRA.
</fw>
<pb facs="009.jpg"/>
         
<lg>
<l>La gola, e’l sonno, [et] l’otiose piume</l>
<l>Hanno del mondo ogni uertu sbandita,</l>
<l>Ond’e dal corso suo quasi smarrita</l>
<l>Nostra natura uinta dal costume:</l>
<l>Et e si spento ogni benigno lume</l>
<l>Del ciel, per cui s’informa humana uita;</l>
<l>Che per cosa mirabile s’addita</l>
<l>Chi uol far d’Hellicona naser fiume.</l>
<l>Qual uaghezza di lauro, qual di muerto?</l>
<l>Puoera [et] nuda uai philosophia,</l>
<l>Dice la turba al uil guadagno intesa.</l>
<l>Pochi compagni haurai per l’altra uia:</l>
<l>Tanto ti prego piu gentile spirto</l>
<l>Non lassar la magnanima tua impresa.</l>
</lg>
<lg>
<l>A pie d’e colli; oue la bella uesta </l>
<l>Prese de le terrene memóra pria</l>
<l>La donna, che colui, ch’a a te n’enia </l>
<l>Spesso dal sonno lagrimando desta;</l>
<l>Libere in pace passauan per questa</l>
<l>Vita mortal, ch’ogni animal desia,</l>
<l>Senza sospetto di trouar fra uia</l>
<l>Cosa, ch’al nostr’ andar fosse molesta.</l>
<l>Ma del musero stato; oue noi semo</l>
<l>Condotte da la uita altra serena;</l>
<l>Vn sol conforto [et] de la morte hauemo:</l>
<l>Che uendetta e’ di lui, ch’a cio ne mena</l>
<l>Loqual in forza altrui, presso al’extremo</l>
<l>Riman legato con maggior catena.</l>
</lg>

      <pb n="9" facs="010.jpg"/>
      <lg>
<l>Quando’ l pianeta, che distingue l’hore,</l>
<l>Ad albergar col tauro si ritorna; </l>
<l>Cade uertu da l’infiammate corna,</l>
<l>Che ueste il mondo di nouel colore;</l>
<l>Et non pur quel, che s’apre a noi di fore,</l>
<l>Leriue e i colli di firoetti adorna;</l>
<l>Ma dentro, doue giami non s’aggorna,</l>
<l>Grauido fa di se il terrestro humore;</l>
<l>Onde tal frutto, [et] simile si colga:</l>
<l>Cosi costei, ch’è tra le donne un sole,</l>
<l>In me mouendo d’e begliocchi i rai</l>
<l>Cria d’amor penseri,,atti,[e] parole:</l>
<l>Ma come ch’ella gli gouerni, o uolga;</l>
<l>Primauera per me pur non è mai.</l>
      </lg>
      <lg>
<l>Gloriosa colonna in cui s’appoggia </l>
<l>Nostra speranza e’l gran nome Latino,</l>
<l>Ch’anchor non torse del uero camino</l>
<l>L’ira di Goiue. per uentosa pioggia;</l>
<l>Qui non palazzi, non theatro, o loggia;</l>
<l>Ma’n lor uece un’abete, un faggio, un pino</l>
<l>Tra l’herba uerde, e’l bel monte uicino,</l>
<l>Onde si scende poetando [e] poggia,</l>
      </lg>
<pb facs="011.jpg"/>
<lg>
<l>Lassare il uelo o per ombra</l>
<l>Donna non ui uid’io,</l>
<l>Poi, che in me conosceste il gran desio,</l>
<l>Ch’ogni altra uoglia dentr’al cormi sgombra.</l>
<l>Mentr’io portaua i be pensier celati,</l>
<l>C’hanno la mente desiando morta,</l>
<l>Vidiui di pietate ornare il uolto:</l>
<l>Ma poi ch’amor di me ui fece accorta;</l>
<l>Fur i biondi capelli allhor uelati,</l>
<l>Et l’amoroso sguardo inse raccolto.</l>
<l>Que, che piu desiaua in uoi, m’è tolto;</l>
<l>Si mi gouerna il uelo,</l>
<l>Che per mia morte [et] al caldo [et] al gielo</l>
<l>D’e be uostr’occhi il dolce lume adombra.</l>
</lg>
      <lg>
<l>Se la mia uita da l’aspro tormento</l>
<l>Si puo tanto schermire [e] da gli affanni,</l>
<l>Ch’i ueggia per uertu de gli ultim’anni</l>
<l>Donna d’e be uostr’occhi il lume speto,</l>
<l>E i cape d’oro fin farsi d’argento,</l>
<l>Et lassar le ghirlande e i uerdi danni</l>
<l>Allamentar mi  fa pauroso [et] lento;</l>
<l>Pur mi dara tanta baldanza amore,</l>
<l>Ch’i ui discouriro d’e miei mariti</l>
<l>Qua sono stati glianni e i giorni [e] l’hore: </l>
<l>Et sel tempo e’ contrario a i be desiri;</l>
<l>Non fia, ch’almen non giunga al mio dolore</l>
<l>Alcun soccorso di tardi sospiri.</l>
      </lg>
<pb n="6" facs="012.jpg"/>
<lg>
<l>Quando fra Paltre donne adhora adhora</l>
<l>Amor uien nel bel uiso di costei;</l>
<l>Quanto ciascua e’men bella di lei;</l>
<l>Tanto cresce’l desio, che m’innamora,</l>
<l>I benedico il loco e’l tempo [et] l’hora,</l>
<l>Che si altro muraron gliocchi mei;</l>
<l>Et dico, Anima assai ringratiar dei;</l>
<l>Che fosti a tanto honor degnata alhora</l>
<l>Da lei ti uen l’amoroso pensero;</l>
<l>che, mentre’l segui, al sommo ben t’inuia</l>
<l>Poco prezzando quel, ch’ogni huom desia:</l>
<l>Da lei uien l’animosa leggiadria;</l>
<l>Ch’al ciel i scorge per destro sentero.</l>
<l>Si, ch’i uo ggia de la speranza altero.</l>
</lg>
      <lg>
<l>Occhi miei lassi; mentre ch’io ui giro</l>
<l>Nel bel usio di quella, che u’ha morti; </l>
<l>Pregoui, siate accorti:</l>
<l>Che gia ui sfida amore; ond’io sospiro.</l>
<l>Morte po chiuder sola a miei penseri </l>
<l>L’amoroso camun; che gli conduce </l>
<l>Al dolce porto de la lor salute:</l>
<l>Ma puossi a uoi celar a uostra luce </l>
<l>Per meno meno oggettto; perche meno interi</l>
<l>Siete formati, [e] di minor uirtute.</l>
<l>Pero dolento anziche sian uenute</l>
<l>L’hore del pianto, che son gia uicine,</l>
<l>Prendete hor’ a la fine</l>
<l>Breue conforto a si lungo martiro.</l>
      </lg>
      <l>
013
Io mi riuolgo indietro a ciascun psso
Col corpo stanco, ch’a gran pena porto;
Et prendo allhor dell uostr’aere conforto,
Chee’l fagir’oltra dicendo, oime lasso.
Poi ripensando al dolce ben, ch’io lasso;
Al camin lungo, [e] al mio uiuer corto;
Fermo le piante sbigottio [et] smorto;
Et gliocchi in terra lagrimando abbasso-
Tallhor m’assale in mezzo a tristi pianti
Vn dubbio, come posson queste membra
Da lo spirito lor uiuer lontane:
Ma rispondemi Amor; Non ti rimembra,
Che questo e’ priuilegio de gli amanti
Sciolti da tutte qualitati humane?

Mouesi luecchierel canuto [e] bianco
Del dolce loco, ou’ha sua eta fornita,
Et da la famigliuola sbigottita,
Che uede il caro padre uenire manco:
Indi trahendo poi l’antico fianco
Per l’exreme giornate di sua uita,
Quanto piu po, col buon uoler s’aita
Rotto da glianni [e] dal camino stanco:
Et uiene a Roma Seguendo’l desio
Per mirar la sembianzadi colui,
Ch’anchor lassu nel ciel uedre spera:
Cosi lasso talhor uo cercand’io
Donna, quant’e’ possibie, in alrui
La desiata uostra forma uera.

014
					7
Piouommi amare lagrime dal usio
con un uento angoscicso di sospiri;
Quando in uoi adiuien che gliocchi giri,
Per cui sola dal mondo i son diuiso.
Vero e’, che’l dolce mansueto riso
Pur acqueta gliardenti miei desiri,
Et mi sottragge al foco d’e martiri; 
Mentr’io sona mirarui intento [e] fiso
Ma gli spiriti miei s’agghiaccian poi,
Ch’i ueggio al dipartir gliatti souai
Torcer da me le mie fatali stelle.
Largata al fin con l’amorose chiaui
L’anima esce del cor per seguir uoi;
Et con molto pensiero indi si suelle.

Quand’io son tutto uolto in quella parte,
oue’l bel usio di Madonna luce;
Et m’e’ rimasa nel pensier la luce,
Che m’arde [e] strugge dentro a parte a parte;
I; che temo del cor, che mi si parte,
Et ueeggio presso il fin de la mia luce;
Vommene in guisa d’orbo senza luce;
Che non sa oue si uada, [e] pur si parte.
Cosi dauanti a i colpi de la morte
Fuggo; ma non si ratto, che’l desio
Meco non uenga, come uenir sole.
Tacito uo: che le parole morte
Farian pianger la gente: [e] i desio,
Che le lagrime mie si spargan sol.
 
015

Sol animali al mondo di si altera
Vista; che’ncontr’al sol pur si difende:
Altri; pero che’l gran lume glioffende;
Non escon fuor, senon uerso la sera:
Et altri co’l desio, folle; che spera
Gioirforse nel foco, perche splende;
Prouan lantra uertu quella, che’ncende;
Lasso il mio loco è’n questa ulima schera:
Ch’i non son fote as aspettar la luce
Di questa donna; [e] non sofare schermi
Di luoghi tenebrosi, od’hore tarde.
Pero con gliocchi lagrimose e’nfermi
Mio destino a uederla mi conduce:
Et so ben, ch’i uo dietro a quel, che m’arde.

Vergognando talhor, ch’anchor si taccia
Donna per me uostra bellezza in rima,
Ricorro al empo, ch’i ui uidi prima 
Tal, chee null’altra fia mai, che mi piaccia.
Ma trouo peso non da l mie braccia,
Ne l’operation tutto s’agghiaccia.
Piu uolte gia per dir le labbra apersi:
Poi rimase la uoce in mezzo’l petto.
Ma qual suon poira mai salir tant’alto?
Piu uolte incominciai di scriver uersi:
Ma la penna, [e] la mano, [e] l’intelletto
Rimaser uinti primier assalto.

016
					8
Mille fiate o dolce mia guerra,
Per Hauer co begli occhi uostri pace,
V’aggio proferto il cor: m’a uoi non piace
Mirar si basso con la mente altera:
Et se di lui fors’altra donna spera;
Viue in speranza debile [e] fallace:
Mio; perche sdegno cio, ch’a uoi dispiace;
Esser non po giamai cosi, com’era.
Hor s’io lo scaccio [e] e non troua in uoi
Nel exilio infelice alcun soccorso,
Ne sa star sol, ne gire ou’altr’il chiama;
Smarrire poira il suo natural corso,
Che graue colpa fia d’ambeduo noi;
Et tanto piu di uoi, quanto piu u’ama.

A qualunque anima e alberga in terra;
Senonse alquanti, c’hanno in odio il sole;
Tempo da trauagliare è, quanto è’l giorno:
Ma poi, ch’el ciel accende le sue stelle;
Qualtorna a casa, [e] qual s’annida in selua,
Per hauer posa almeno in fin a l’alba.
Et io, da che comincia la bell’alba
A scuoter l’ombra intorno de la terra
Suegliando glianimali in ogni sleua,
Non ho mai triegua di sospir col sole.
Poi, quand’io ueggio fiammegiar le stelle,
Vo lagrimando [e] desiando i giorno.
Quando la sera scaccia il chiaro giorno.
Et le tenebre nostre altrui fann’alba;

019
In fin allhor percossa di suo sttrale
Non essermi passato oltra la gonna,
Prese in sua scorta una possente donna;
Ver cui poco giamai mi ualse, o uale
Ingegno, o forza, o dimandar perdono.
Ei duo mi trasformaro inquel, ch’i sono,
Facendomi d’huom uiuo un lauroo uerde;
Che per fredda stagion fooglia non perde.
Qual mi fec’io, quando primier. m’accorsi
De la trasfigurata mia persona;
Ei capei uidi far di quella fronde,
Di che sperato hauea gia lor corona;
Ei piedi, in ch’io mi stetti [e] mossi [e] corsi,
Com’ogni membro al’anima risponde,
Diuentar due radici soura l’onde
Non di Peneo, ma d’un piu altero fiume;
E’n duo rami mutarsi ambbe le braccia:
Ne meno anchor m’agghiaccia
L’esser couerto poi di bianche piume
Allhor; che folminato [e] morto giacque
Il mio sperar, che troppo alto montaua.
Che perch’io non sapea doue, ne quando
Mel ritrouasse; solo lagrimando,
La’ue tolto mi su, di [e] notte andaua
Ricercando dal lato [e] dentro a lacque:
Et gimai poi la mia lingua non tacque,
Mentre poteo, del suo cader maligno:
Ond’io presi col suon color dun cigno.
Cosi lungol’amate riue andai;

020
					10
Che uolendo parlar cantaua sempre
Merce Chiamando con estrania uoce:
Ne mai in si dolci, o in souai tempre
Risonar sppi gliamorosi guai;
Che’l cor s’humiliasse aspro [e] feroce.
Qual fu a sentire; che’l ricordar mi coce?
Ma molto pu di quel, ch’è per inanzi,
De la dolce [e] aceròa mia menica
È bisogno ch’io dica;
Benche sia tal, ch’ogni parlare auanzi.
Questa; che col mirar glianinu fura;
M’aperse il petto, e’l cor prese con mano
Dicendo a me, di cio non far parola
Poi la riuidi in altro habito sola
Tal ch’i non la conobb, o senso humano;
Anzie le dissi’l uer pien di paura:
E della me l’usata sua figura
Tosto tornado fecemi, oime sasso.
Ella parlaua si turbata. in uista;
Che tremar mi fea dentro a quella petra
Vdendo, i non son fors, chi tu credi:
Et diceameeco, se costei mi spetra;
Nulla uita mi sia noiosa, o trista:
A farme lagrimar signor mio riedi.
come, non so; pur io mossi indi i pidi
Non altrui incolpando, che me stesso,
Mezzo tutto quel di ra uiuo [e] morto.
Ma perche’l tempo è corto;
				b   ii

021
La penna al buon uoler non po gir presso:
Onde piu cose ne la mente scritte
Vo trapassando;[e] sol d’alcune parlo,
Che merauiglia fanno a chi l’ascolta.
Morte mi s’era intorno alcore auolta;
Ne tacendo potea di sua man trarlo.
O dar soccorso a le uirtuti afflitte:
Le uiue uoci m’erano interditte:
Ond’io cridai con charta [e] con inchiostro,
Non son mio, no s’io moro: i danno è uostro.
Ben mi credea dinanzi a gliocchi suoi
D’indegno far cosi di merce degno:
Et questa speme m’hauea fatto ardito.
Ma talhor humilita spegne disdegno;
Talhor l’enfiamma: [e] cio sepp’io dapoi
Lunga stagion di tenebre uestito:
Ch’a quei preghi il mio lume era sparito.
Ed io non ritrouando intorno intorno
Ombra i lei, ne pur de suoi piedi orma;
Com’huom, che tra uia dorma;
Gittaimi stanco sopra l’herba un giorno.
Iui accusando il fuggitiuo aggio
A le lagrime triste allargai’l freno;
Et lasciaile cadder,come a lor parue:
Ne giamai neue sott’al sol disparue;
Com’io senti una sontana a piee d’un faggio.
Gran tempo humido tenni quel uiaggio.
Chi udi mai d’huom uero mascer fonte?


023

Mi mossi [e] quella fera bella [e] crude
In una fone ignuda
Si staua, quando’l sol piu forte ardea.
Io, perche d’altra uista non m’appago,
Stetti amirarla: ond’ella hebbe uergogna;
Et per farne uendetta, o per celarse, 
L’acqua nel uiso con le man mi sparse.
Vero diro: forse e parra menzogna:
Ch’i senti trarmi de la propria imago;
Et in un ceruo solitario [e] uago
Di selua in selua ratto mi trasformo;
Et anchor di miei can fuggo lo stormo.
Canzon i non fu mai quel nuuol d’oro;
Che poi discese in pretiosa pioggia.
Si che’l foco di Gioue in parte spense:
Ma fui ben fiammi, ch’un bel guardo acense;
Et fui l’ucel, che piu per lacre poggi,
Alzando lei, che ne miei detti honoro:
Ne per noua fiigura il primo alloro
Seppi lassar: che pur la suadolce ombra
Ogni men bel piacer del cor mi sgombra.

S l’honorata fronde, che prescriue 
L’ira del ciel, quando’l gran Gioue tona;
Non m’haiesse disdetta la corona,
Chhe suolw ornar chi poetando scriue;
I era amico a queste uostre Diue,
Lequa ulimene il secolo abandona:
Ma quella ingiuria gia lunge mi sprona

025

Di me, uggendo quella spada scinta,
Che fece al signor mio si lunga guerra:
Et tutti voi, ch’amor laudate in rima,
Al buon testor d gliamorosi detti
Rendete honor, ch’era smarrito in prima:
Che piu gloria è nel regno de gli eletti
D’un spirito conuerso, [e] piu s’estima;
Che di nouantanoue altri perfetti.

Il sucessor di Carlo; che la chioma
Con la corona del suo antico adorna;
Prese ha gia l’arme per fiaccar le adorna;
Prese ha gia l’arme per piaccar le corna
A Babilonia, [e] chi da lei si noma:
E’l uicario di Christo con la soma
De le chiaui [e] del manto al nido torna;
Si che, s’altro acidente no’l distorna,
Vedra Bologna, [e] poi la nobil Roma.
La mansueta uostra [e] gentil agna
Abbatte i fieri lupi: [e] cosi uada,
Chiunque amor legittimo scompagna.
Consolate lei dunque, ch’anchor bada;
Et Roma, che del suo sposo silagna;
Et per Iesu cingete homai la spada.

O aspetta in ciel beeata [e] bella
Anima; che di nostra humanitade
Vestita uai, non come l’altre carca;
Perche ti sian men dure homai le strade
A Dio diletta obediente ancella,

026
					13
Onde al suoregno di qua giu si uarca;
Ecco nouelleamente a la tua barca.
Ch’al cieco mondo ha gia. uolte le spalle
Per gir a miglior porto,
D’un uento occidental dolce conforto;
Lo qual per mezzo questa oscura ualle,
Oue piangiamo il nostro [e] l’altrui torto,
La condurra de lacci antichi sciolta
Per drittissimo calle
Al uerace oriente, ou’ella e uolta.
Forse i deuoti [e] gliamorosi preghi,
Et le lagrime sante de mortali
Son giunte inanzi a lapieta superna:
Et fors non fur mai tante ne tali;
Che per merito lor punti si pieghi
Fuor di suo corso la giustita eterna:
Ma quel benigno re; che’l ciel gouerna;
Al sacro loco, oue fu posto in croce,
Gliocchi per gratia gira:
Onde nel petto al nouo Carlo spira
La uendetta, ch’a noi tardata noce
Si, che molt’anni Europa ne sospira:
Cosi soccorre a la sua amata sposa
Tal; che sol de la uoce
Fa temar Babilonia, [e] star pensosa.
Chiunque alberga tra Garona, e’l monte
Entra a’l Rodano e’l Reno [e] l’ode salse;
Le’nsegne Christianissime accompagna:
Et a cui mai di uero pregio calse

027

Dal Pireneo a l’ultimo orizionte,
Con Aragon lassarauota Hispagna:
Inghliterra con l’isole, che bagna
L’Oceano intra’l carro [e] le colonne,
In fin la, doue sona
Dorrtina del santissimo Helicona,
Varie di lingue [e] d’arme [e] de le gonne
Al’alta impresa caritate sprona.
Deh qual amor si licio, o si degno;
Qua figli mai; quai donne
Furon materia a si giusto disdegno?
Vna parte del mondo è; che si giace
Mai sempre in ghiaccio [e] in gelate neui
Tutta lontana dal camin del sole.
La sotto i giorni nubilosi [e] breui
Nemica naturalmente di pace
Nasce una gente; a cui’l morir non dole:
Questa se piu deuota, che non sole,
Col Tedesco furor la spada cigne.
Turchi, Arabi [e] Caldei
Con tutti quei, che speran nelli Dei
Di qua dal mar, chee fa l’onde sanguigne,
Quanto sian da prezzar conoscer dei;
Popolo ignudo, pauentoso, [e] lento;
Che ferro mai non stringe;
Ma tutti colpi suoi commette al uento.
Dunque hora è’l tompo da ritrarre il collo
Dal giogo antico; [e] da squarciare il uelo,
Ch’è stato auolto intorno gliocchi nostri;

028
					14
Et che’l nobile ingegno, che dal cielo 
Per gratia tien’ de l’immortale Apollo;
Et l’eloquentia sua uertu qui mostri
Hor con la lingua, hoe con laudati inchiostri:
Per chee d’Orpheo leggendo [e] d’Amphiono
Se non ti marauigli;
Assai men fia, ch’Italia co suoi figli
Se desti al suon del tuo chiaro sermone
Tanto, che per Iesu la lancia pigli:
Che,s’al uer mura questa antica madre,
In nulla sua tentione
Fur mai cagion si belle, o si leggidare.
Tu; c’hai per arricchir d’un bel thesauro
Volte lantiche [e] le moderne charte
Volando alciel con la terrena soma;
Sai da l’imperio del figliuol di Marte
Al grande Augusto, che di uerde lauro
Tre uolte triomphando orno la chioma,
Ne l’altrui ingurie el suo sangue Roma
Spesse fiate quanto fu cortese:
Et hor perchee non fia
Cortese no; ma connoscent [e] pia
A uendicar le dispietate offese
Co figliuol glorioso di Maria?
Che dunque la nemica parte spera
Ne l’humane difese;
Se christo sta da la contraria schiera?
Pon mente al temerario ardir di Xerse;
Che fece per calcar i nostri liti

029

Di noui ponti oltraggio a la marina:
Et Uerdrai ne la morte d’e mariti
Tutte uestite a brun le donne perse,
Et tinto in rosso il mar di Salamina: 
Et non pur queesta misera ruina
Del popolo infelice d’Oriente
Vittoria ten’promette;
Ma Marathona, e li mortali strette,
Che difese il Leon con poca gente;
Et altre mille, c’hai’ scolate[e] lette.
Prche inchinar a Dio molto conuene
Le ginoccia [e] la mente;
Che glianni tuoi riserua a tanto bene.
Tu uerda’ Italia [e] l’honorata riua
 Canzon; ch’agliocchi miei cela [e] contende
Non mar, non poggio, o fiume;
Ma solo amor; che de suo altero lume
  Piu m’inuaghisce, doue piu m’incende:
Ne natura po star contra’l constume.
Hor moui, non smarrir l’altre compagne:
Che non pur sotto bende
Albergha amor; per cui si ride [e] piange.

Verdi panni, sanguigni, oscuri, o persi
Non uesti donna unquanco;
Ne d’or capelli in bionda treccia attorse
Si bella; come questa, che mi spoglia
D’arbito; [e] da camin di libertade
Seco mi tira si, ch’o non sostegno

030
					15
Alcun giogo men graue.
Et se pur s’arma talhor a dolersi
L’anima; a cui uien manco
Consiglio, oue’l martir l’adduce in forse;
Rappella lei da la sfrenata uoglia
Subito uista; che del cor mmi rade
Ogni delira impresa, [e] ogni sdegno
Fa’l ueder lei soaue.
Di quanto per amore giami soffersi,
Et haggio a soffrir ancho
Fin che mi sani’l cor colei chel morse
Rubella di merce, che pur le’nuoglia;
Vendetta fia; sol che contra humilitade
Orgogolio [e] ira il bel passo, ond’io uegno,
Non chiuda [e] non inchiaue.
Ma l’hora e’l giorno; ch’io le luci apersi
Nel bel nero [e]. nel bianco,
Che mi scacciar di la doue amor corse;
Nouella d’esta uita, che m’aggoglia,
Furon radice; [e] quella; in cui. l’etadee
Nostra si mira; laqual piombo, legno
Vedendo è chi non paue.
Lagrima’ dunque; che da gliochhi uersi
Per quelle, che nel manco
Lato mi bagna, chi primer s’accorse,
Quadrella; dal uoler mio non suoglia:
Che’n guista parte la sententia cade:
Per li sospira l’alma; [e] ella è degno,
che le sue piaghe laue.

031
Da me son fatti i miei pensierr diuersi:
Tal gia; qual io mi stanco;
L’amata spada in se stessa cotorse.
Ne quella prego, che pro mi scioglia:
Che men son dritte al ciel tutt’altre strade;
Et non s’aspira al glorioso regno
Certo in piu salda naue.
Benigne elle; che compagne fersi
Alfortunato fianco,
Quando’l bel. parto giu nel mondo scors:
Ch’è stella in terra; [e], come in lauro foglia,
Conserua uerde il pregio d’honestade;
Oue non spira folgore, ne indegno
Veno mai, che l’aggraue.
So io ben; ch’a uoler chiuder in uersi
Suo llaudi, for a stanco,
Che piu degna la mano a scriuer porse.
Qual cella è di memoria; in cui s’accoglia,
Quanta uede ueertu, quanta beltade,
Che gliocchi mira d’ogni ualor segno,
Dolce del mio cor chiaue?
Quanto’l sol gira, amor piu. caro pegno
Donna di uoi non haue.

Giouene donna sott’un uerde lauro
Vidi piu bianca [e] piu fredda, che neue
Non percossa dal sol molti [e] molt’anni:
E’l suo parlar, e’l bel usio. [e] le chiome
Mi piacque si; ch’i l’ho dinanzi a gliocchi;

032
						16
Et hauro sempre, ou’io sia in poggio o’n riua.
Allhor saranno i miei pensieri a riua;
Che foglia urde non sitroui in lauro:
Quand’hauro queto il cor, ascuitti gliocchi;
Verdrem ghiacciar il foco, arder la neue.
Non ho tanti capelli in queste chiome;
Quanti uorrei quel giorno atender anni.
Ma per che uola il tempo, [e] fuggon glianni
Si, ch’a la morte in un punto s’arriua
O con le brune, o con le ianche chiome;
Segurio l’ombra di quel dolce lauro
Per lo piu ardente sole [e] per la neue,
Fin che l’ultimo di chiuda quest’occhi.
Non fur giamai ueduti si begliocchi
O ne la nostra etade, o ne prim’anni;
Che mi struggon cosi, come’l sol neue:
Onde procede lagrimosa riua;
Ch’amor conduce a pie del duro lauro;
C’ha i rami di diamante, [e] d’or le chiome.
I temo di cangiar pria uolto [e] chiome;
Che con uera pieta mi mostri gliocchi
L’idolo mio scolpito in uiuo lauro:
Che;s’alcontar non erro; hoggi ha sett’anni;
Che sospirando uo i riua in riua
La notte, e’l giorno, al caldo, ed a la neue.
Dentro pur foco, [e] for candida neue
Sol con questi pensier, con altre chiome
Sempre piangendo andro per ogni riua,
Per far forse pieta uenir ne gliocchi.

033
Di tal, che scera dopo mill’anni;
Se tanto uiuer po ben culto lauro.
Lauro, e i topaci, al sol sopra la neue
Vincon le bionde chiome presso a gliocchi;
Che minan glianni miei si tosto a riua.

Quest’anima gentil; che si diparte
Anzi tempo chiamata a l’altra uita;
Se lassuso è, quant esser de gradita;
Terra’ del ciel la piu beata parte.
S’ella riman fra’l terzo lume [e] Marte;
Fia la uista del sole scolorita,
Poi ch’a mirar sua bellezza infinita
L’anime dene intorno a lei fien sparte.
Se si posasse sotto’l quarto nido;
Ciascuna de l tre saria men bella,
Et essa sola hauria la fama e’l grido
Nel quinto giro non habitrebbe’ella:
Ma se uola piu alto; assai mi fido,
Che con Gioue sia uinta ognialtra stella.

Quanto piu m’auicino al giorno extreme,
Che l’humana miseria suol far breue:
Oiu uegggio’l tempo anar ueloce [e] leue,
E’l mio di lui perar fallace [e] scemo.
I dico amiei penser, non molto andremo
D’amor parlando homai; che’l duro [e] greue
Terreno incarco, como fesca neue,
Si ua sruggendo: onde noi pace hauremo:

034
						17
Perche con lui cadra quella speranza
Che ne se uaneggiar si lunamente;
E’l riso, e’l pianto,  [e] la paura, [e] l’ira.
Si uedrem chiaro poi; come couente
per le cose dubbiose a tri s’auanza;
Et come spesso indarno si sospira.

Gia fiammeggiaua l’amorosa stella
Per l’’oriente; [e] l’altra, che Giunone
Suol’far gelosa, nel settentrione
Rotaua i raggi suoi lucente [e] bella;
Leuata era a filar la uecchiarella
Discinta [e] scalza, [e] desto hauea’l carbone;
Et gliamanti pungea quella stagione,
Che per usanza a la grimar gliappella;
Quando mia speme gia condotta aluerde
Giunse nel cor non per l’usata uia;
Che’l sonno tenea chiusa, e’l dolor molle;
Quanto cangiata oime da qiel di pria:
Ett parea dir, perche tuo ualor perde?
Veder quest’occhi anchor non ti si tolle.

Apollo; s’anchor uiue il bel desio,
Che t’infammaua a le Thesaliche onde;
E se non hai l’amate chiome bionde
Volgndo glianni gia peste in oblio;
Dal pigro gielo [e] dal tempo aspro [e] rio,
Che dura quanto’l tuo uiso s’asonde,
Difendi hor l’honarata [e] sacra fronde;
					c

035

Oue tu prima, [e] poi fu’inuescat’io:
Et per uertu de l’amorosa spene,
Che ti sostenne ne la uita acerba,
Di queste impression l’aere disgombra.
Si uedrem poi per merauiglia inseme
Seder la donna nostra sopra l’herba,
Et far de le sue braccia a se stess’ombra.

Solo [e] pensoso i piu deserti campi
Vo misurando a passi tari [e] lenti;
Et gliocchi porto per fuggire intenti,
Oue uestigio human la rena stampi.
Altro schermo non trouo, chemi scampi
Dal manifesto accorger de le genti:
Perche ne gliatti d’allegrezza spenti
Di fuor si lege; com’io dentro auampi:
Si ch’io mi credo homai, che monti [e] piagge
Et fumi [e] selue sappian di che tempre
Sia la mia uita; ch’è celata altrui.
Ma pur si aspre uie ne si seluagge
Cercar non so; ch;amor non uenga sempre
Ragionando con meco, [e] io con lui.

S’io credesse per morte essere scarco
Del pensier amoroso, che m’atterra;
Com le mie mani haurei gia posto. in terra
Quese membra noiose, [e] quello incarco:
Ma perch’io tempo, che sarebbe un uarco
Di pianto in pianto, [e] d’una in altra guerra.

036
						18
Di qua dal passo anchor, che mi si serra,
Mezzo rimango lasso, [e] mezzo il uarco.
Tempo ben for a homai h’hauere spinto
Lultimo stral la dispietata corda
Ne l’altrui sangue gia bagnato [e] tinto:
Et io ne prego amore [e] quella sorda;
Che mi lasso de suoi color dipinto;
Et di chiaarmii a se non le ricorda.

Si è debile il filo, a cui s’attene

La grauosa mia uita;
Che, s’altri non l’aita,
Ella fia tosto di suo corso a riua:
Pero che dopo l’empia diapartita,
Che dal dolce mio bene
Feci, sol una spene
È stato infin a qui cagion ch’io uiua,
Dicendo, per che priua
Sia de l’amata uista;
Mantienti anima trista:
Che sai, c’a miglior tempo ancho ritorni,
Et a piu lieti giorni?
O se’l perduto ben mai si racquista?
Questa spranza mi sostenne un tempo:
Hor uien mancando; [e] troppo in lei m’attempo.
Il tempo passa; [e] l’hore son si pronte
A fornir il uiaggio;
Ch’assai spatio non haggio
Pur a pensar, com’io corro a la morte
					c    ii

037

A pena spunta in oriente un raggio
Di sol; ch’a l’altro monte
Del aduerso orizonte 
Giunto’l uedrai per uie lunghe [e] distorte.
Le uite son si corte,
Si graui i corpi [e] frali
De glihuomini mortali;
Che quand’io mi ritrouo dal bel uiso
Contanto esser diuiso
Col desio non possendo mouer l’ali;
Poco m’auanza del conforto usato:
Ne so, quant’io mi uiua in questostato.
Ogni loco m’attri sta, ou’io non uegio
ue begliocchi souai;
che portaron le chiaui
De miei dolci pensier, mintr’a Dio piacque:
Et perche’l duro exilio piu m’aggraui;
S’io dormo, o uado,osegio;
Altro giamai non cheggio;
Et cio ch’i uidi dopo lor, mi spiacque.
Quante montagne [e] acque,
Quanto mar, quanti fiumi
M’ascondon que duo lumi;
Che quasi un bel sereno a mezzo’l die
Fer le tenebre mie,
Accio che’l rimembrar piu mi consumi:
Et quant’era mia uita allhor gioiosa,
M’insegni la presente aspra [e] noiosa.
Lasso, se ragionando si rinfresca

038
					19
Quel ardente desio,
Che nacque il giorno, ch’io
Lassai di me la miglior parte a dietro;
Et s’amor se ne ua per lungo oblio;
Chi mi conduce a l’esca,
Onde’l mio dolor cresca?
Et per che pria acendo non m’impretro?
Certo cristallo, o uerto
Non mostro mai di fore
Nascosto altro colore;
Che l’alma sconsolata assai non mostri
Piu chiari i pensier nostri
Et la fera dolceszza, ch’è nel core;
Per gliocchi; che di sempre pianger uaghi
Cercan di [e] notte pur, chi glie n’appaghi. 
Nouo piacer; che ne glihumani ingegni
Spesse uolte si troua;
D’amar, qual cosa noua
Piu folta schiera di sospiri accoglia:
Et io son un di quei,chel pianger gioua:
Et par ben, ch’io m’ingegni,
Che di lagrime pregni
Siengliocchi miei, si come’ l cor do doglia:
Et perche accio m’inuoglia
Ragionat de begliocchi;
(Ne cosa è; che mi tocchi,
O sentir mi si faccia cosi a dentro)
Corro spesso [e] rientro
Cola, donde piu largo il duol trabbocchi
					c    iii

039

Et sien col cor punite ambe le luei,
Ch’a la strada d’amor mi furon duei.
Le treccie d’or, che deurien far il sole
D’inuidia molta ir pieno;
E’l bel guardo sereno;
Oue i raggi d’amor si caldi sono,
Che mi fanno anzi tempo uenir meno;
Et l’accorte parole
Rade nel mondo o sole,
Che mi fer gia di se cortese dono;
Mi son tolte: [e] perdono
Piu lieue ogni alra offesa;
Che l’essermi contesa
Quella benigna angelica salute;
Che’l mio cor a uirtute
Deestar solea con una uoglia accesa;
Tal; ch’io non penso udir cosa giamai,
Che mi confote as altro, ch’a trar guai.
Et per pianger anchor con piu diletto;
Le man bianche sottili
et le braccia gentili,
Et gliatti suoi soauemente alteri,
E i. dolci sdegni alteramente humili,
E’l bel giouenil petto
Torre d’alto intelletto
Mi celan questi luoghi alpestri [e] feri:
Et non so, s’io mi speri
Vederla anzi ch’io mora:
Pero ch’adhora ahora

040
						20
S’erge l spm; [e] poi non sa star ferma;
Ma ricadendo afferma
Di mai non ueder lei, che’l cielo honora;
Oue alberga honestate [e] cortesia;
Et dou’io pego, che’l mio albergo sia.
Canzon; s’al dolce loco
La donna nostra uedi;
Credo ben, che tu credi,
Ch’ella ti porgera la bella mano;
Ond’io son si lontano.
Non la toccar.ma reuerente a piedi
Ledi, ch’io saro la tosto ch’io possa,
O spirito ignudo, o huom di carne [e] d’ossa.

Orso ee non furon mai fiumi, ne stagni,
Ne mare, ou’ogni riuo so di disgombra;
Ne di muro, o di poggio, o di ramo ombra;
Ne nebbia, che’l ciel copra, e’l mondo bagni;
Ne altro impedmento, ond’io mi lagni;
Qualunque piu l’humanauista ingombra;
Quanto d’un uel, che due begliocchi adombra;
Et par che dica, hor ti consima [e] piangi:
Et quel lor inchinar; ch’ogni mia gioia
Spegne o per humiltate, o per orgoglio;
Cagion sara, che nanzi tempo o moia:
Et d’una bianca mano ancho mi doglio;
Ch’è stata sempre accorta afarmi noia,
Et contragliocchi miei s’è fatta scoglio.
					c    iiii

041
Io temo si de begliocchi l'assalto,
Ne quali amore [e] la mia morte alberga;
Ch'i fuggo lor, come fanciulla uerga;
Et gran tempo è, ch'io presi'l primier salto.
Da hora inanzi faticoso, od alto
Loco non fia; doue luoler non s'erga;
Per non scontrar, ch'i miei sensi disperga
Lassando, come siol, me freddo smalto.
Dunque s'a ueder uoi tardo mi uolsi,
Per non rauicinarmi a chi me strugge;
Fallir forse non fu di scusa indegno.
Piu dico: chè l tornare a quel, c'huom fugge;
E'l cor, che di paura tanta sciolsi;
Fur de la fede mia non legger pegno.

S'amore, o morte non da qualche stroppio
A la tela nouella, c'hora ordisco;
Et s'io mi suoluo dal tenaoe uisco,
Mentre che l'un con l'altro uere accoppio;
I faro forse un mio lauor si doppio
Tra lo stil de moderni e'l sermon prisco;
Che (pauentesamente a dirlo ardisco)
In fin a Roma n'udirai lo scoppio.
Ma pero, che mi manot a fornir l'opra
Alquanto de le fila benedette,
Ch'auanzaro a quel mio diletto padre;
perche tien uerso me le man si strette
Contra tua usanza?i prego, che tu l'opra:
Et uedrai riuscir cose leggiadre.

042
21
Quando dal proprio sito si rimoue
L’arbor, ch'amo gia Phebo in corpo humano;
Sospira [e] suda a l'opera Vulcano,
Per rinfrescar l'aspre saette a Dioue:
Il qual hor tona, hor neuica, [e] hor pioue
Senza honorar più Cisare, che Giano:
La terra piagne, e'l sol ci sta lontano,
Che la sua cara amici vede altroue.
Allhor riprende ardir Saturno [e] Marte
Crudeli stelle; [e] Orione armato
Spezza a tristi nocchier gouerni [e] sarte:
Eolo a Nettuno [e] a Giunon turbato
Fa sentir, [e] a noi; come si parte
Il bel viso da gliangeli aspettato.

Ma poi chel doloe riso humile [e] piano
Piu non asconde sue bellezze nove;
Le braccia a la fucina indarno moue
L'antiquissimo fabbro Siciliano:
Ch'a Giove tolte son l'arme di mano
Temprate in Mongibello a tutte proue,
Et sua sorella par, che sirinoue
Nel bel guardo d'Apollo amano amano.
Del lito occidental si moue un fiato;
Che fa securo il navigar senz'arte.
Et desta i fior tra l'herba in ciascun prato.
Stelle noiose fuggen d'ogni parte
Disperse dal bel uiso inamorato;
Per qui lagrime molte son gia sparte.

043

Il figliuol di Latona hauea gia noue
Volte guardato dal balcon sourano
Per quella; ch'alcun tempo mosse in uano
I suoi sospiri, [e] hor gli altrui commoue:
Poi che cercando stanco non seppe oue
S'albergasse daprosso, o di lontano;
Mostressi a noi, qual huom per doglia insano
Che molto amata [e] cosa non ritroue:
Et osi tristo standosi in disparte
Tornar non uide il uiso; che laudato
Sara, s'io viuo, in piu di mille charte:
Et pieta lui medesmo hauea cangiato
Si; ch'e begliocchi lagrimauan parte:
Pero l'aere ritenne il primo stato.

Quel; che'n Thesaglia hebbe le man si pronte
A farla del ciuil sangue uermiglia;
Pianse morto il marito di sua figlia
Raffigurato a le fatezze conte:
E'l pastor, ch'a Golia ruppe la fronte
Pianse la ribellante sua famiglia;
Et sopra'l buon Saul cangio le ciglia:
Ond'assai puo dolersi il fiero monte.
Ma uoi; che mai pieta non discolora,
Et c'hauete gli schermi semprèe accorti
Contra laroo d'amor, che'ndarno tira;
Mi uedete stratiare a mille morti:
Ne lagrima pero discesce anchora
Da be uostr' occhi; ma disdegno [e] ira-

044
				22
Il mio auersario, in cui ueder solete
Gliocchi uostri; ch'amore e'l ciel honora;
Con le non sue bellezze u'innamora
Piu, che’n guisa mortal, soaui [e] liete.
Per consiglio di lui Donna m'hauete
Saccciato del mio dolce albergo fora,
Misero exilio; auegna ch'io non fora
D'habitar degno, oue uoi sola siete.
Ma s'io u'era con saldi chioui fisso;
Non deuea specchio farui per mio danno
A uoi stessa piacendo aspra [e] superba.
Certo se ui rimemibra di Narosso;
Questo e quel corso ad un termino uanno:
Ben che di si bel fior sia indegna l'herba.

L'oro, [e] le perle, ei fior uermigli e i bianchi;
Chè'l uerno deuria far languidi [e] secchi;
Son per me acerbi [e] uelenosi stecchi;
Ch'io prouo per lo petto [e] per li fianchi:
Pero i di miei fien lagrimosi [e] manchi:
Che gran duol rade volte aven, che nuecchi.
Ma piu ne' ncolpo i micidiali specchi;
Che'n uagheggiar uoi stessa hauete stanchi-
Questi poser silentio al signor mio,
Che per me ui pregaua; ond'ei si tacque
Veggendo in uoi finir uostro desio:
Questi fur fabbricatti sopra l'acque
D’abisso, [e] tinti nel eterno oblio;
Onde'l principio di mia morte nacque.

045

Io sentia dentr'al cor gia uenir meno
Gli spirti, che da voi riceuon uita:
Et perche naturalmente s'aita
Contra la morte ogni animal terreno;
Largai'l desio, ch'i teng’hor molto a freno;
Et misil per la uia quasi smarrita:
Pero che di [e] notte indi m'inuita;
Et io contra sua uoglia altronde'l meno.
E mi condusse uergognoso [e] tardo
A riueder gliocchi leggiadri; ond'io,
Per non esser lor graue, assai mi guardo.
Viurommi un tempo homai: ch al uiuer mio
Tanta uirtute ha sol un uostro sguardo:
Et poi morro; s'io non credo al desio.
Se mai foco per foco non si spense,
Ne fiume fu giamai seco per pioggia;
Ma sempre l'un per. l'altro simil pioggia,
Et spesso l'un contrario l'altro acense;
Amor tu, ch'e pensier nostri dispense,
Alqual un'alma in duo corpi s' appoggia,
Perche fa’ in lei con disusata foggia
Men per molto uoler le uoglie intense?
Forse; si come'l Nil d'alto caggendo
Col gran siono i vicin dintorno assorda,
E'l sol abbaglia che ben fiso il guarda;
Cosi l desio, che seco non s'accorda,
Ne lo sfrenato obbietto uien perdendo;
Et per troppo spronar la fuga è tarda.

046
					23
Perch'io t'habbia guardato di menzogna
A mio podere, [e] honorato assai
Ingrata lingua; gia pero non m'hai
Renduto honor; ma fatto ira [e] uergogna:
Che quando piu’l tuo aiuto mi bisogna
Per dimandar mercede, allhor ti stai
Sempre piu fredda; [e] se parole fai,
Sono imperfette, [e] quasi d'huom, che sogne:
Lagrime triste [e] uoi tutte le notti
M'acompagnate, ou'io uorrei star solo;
Poi fuggite dinanzi a la mia pace:
Et uoi si pronti a darmi angoscia [e] duolo
Sospiri, allhor trahete lenti [e] rotti.
Sola la uista mia del cor non tace.

Ne la stagion; che'l ciel rapido inchina
Verso occidente, [e] che'l di nostro uola
A gente, che di la forse l'aspetta;
Veggendosi in lontan paese sola
La stanca uecchiarella pellegrina
Raddoppia i passi, [e] piu [e] piu s'affretta:
Et poi cosi soletta
Al fin di sua giornata
Talhora è consolata
Dalcun breue riposo; ou'ella oblia
La noia e'l mal de la passata uia.
Ma lasso, ogni dolor, che'l di m'adduce
Cresce, qualhor s'inuia
Per partirsi da noi l'eterna luce.
047

Come’l sol uolge l'enfiammate rote,
Per dar luogo a la notte; onde discende
Da gli altissimi monti maggior l'ombra;
L'auaro Zappador l'arme riprende;
Et con parole [e] con alpestri note
Ogni gravezza del suo petto sgombra;,
Et poi la mensa ingombra
Di pouere uiuande
Simili a quelle giande,
Lequa fuggendo tutto’l mondo honora.
Ma chi uuol si rallegri adhora adhora:
Ch'i pur non hebbi anchor non diro lieta,
Ma riposata un' hora,
Ne per uolger di ciel, ne di pianeta.
Quando uede'l pastor calare i raggi
Del gran pianeta al nido, ou’egli alberga;
E'mbrunir le contrade d'oriente;
Drizzasi in piedi; [e] con l'usata uerga
Lassando l'herba [e] le fontane e i faggi
Moue la schiera sua soauemente:
Poi lontan da la gente
O casetta, o spelunca
Diuerdi frondi ingiuna:
Iui senza pensier s’adagia [e] dorme.
Ai crudo Amor;ma tu allhor piu m’informe
A seguir d'una fera, che mi strugge,
La uoce e i passi [e] l’orme;
Et lei non stringi, che s’appiatta [e] fugge.
E i nauiganti in qualche chiusa ualle

048
					24
Gettan le membra, poi che'l'sols'asconde
Sel duro legno [e] sotto a l'apre gonne.
Ma io; perche s'attuffi in mezzo l'onde,
Et lassi Hispagna dietro a le sue spalle
Et Granata [e] Marroco [e] le Colonne,
Et glihuomini [e] le donne
E'l mondo [e] glianimali
Acquctino i lor mali;
Fine non pongo al mio ostinato affanno:
Et duolmi, ch'ogni giorno arroge al danno:
Ch'i son gia pur crescendo in questa uoglia
Ben presso al decim'anno;
Ne poss' indouinar, chi me ne scioglia.
Et perche un poco nel parlar misfogo;
Veggio la sera i buoi tornare sciolti
Da le campagne [e] da solcati colli.
I miei sospiri a me perche non tolti,
Quando che sia? perche no'l graue giogo?
Perche di [e] notte gliocchi miei son molli?
Misero me, che uolli;
Quando primir si fiso
Gli tenni nel bel viso,
Per iscolpirlo imagginando in parte;
Onde mai ne per forza, ne per arte
Mossi sara; fin ch'i sia dato in preda
A chi tutto diparte:
Ne so ben ancho, che di lei mi creda.
Cancon se l'esser meco
Dal mattino a la sera

049

T’ha fatto di mia schiera;
Tu nonuorrai mostrarti in ciascun loco:
Et d'altrui loda curerai si poco;
Ch'assai ti fia pensar di poggio in poggio
Come m’ha concio'l foco
Di questauiua petra, ou’io m’appoggio.

Poco era ad appressarsi a gliocchi miei
La luce, che da lunge gli abbarbaglia;
Che, come uide lei cangiar Thesaglia
Cosi cangiato ogni mia forma haurei:
Et s'io non posso tra formami in lei
Piu, ch’i mi sia, non ch’a merce mi uaglia;
Di qual petra piu rigida s’intaglia,
Pensoso ne la uista hoggi sarei;
O di diamante, o d’un bel marmo bianco
Per la paura forse, o d'un diaspro
Pregiato poi dal uulgo auaro [e] sciocco:
Et sarei fuor del graue giogo [e] aspro;
Per cu'i ho inuidia di quel uecchio stanco,
Che fa con le sue spalle ombra a Marroco.

Non al suo amante piu Diana piacque,
Quando per tal uentura tutta ignuda
La vide in mezzo de le gelid’acque;
Ch'a me la pastorella alpestra [e] cruda
Posta a bagnar un leggiadretto uelo
Ch'a Laura il uago [e] biondo capel chiuda;
Tal; che mi fece hor, quand’egli arde il cielo

050
					25
Tutto tremar d’un amoroso gielo.

Spirto gentil; che quelle membra reggi
Dentro a le qual peregrinando albergae
Vn signor ualoroso accorto [e] saggio;
Poi che se giunto a l’honorata uerga,
Con la qual Roma [e] suoi erranti correggi,
Et la richiami al suo antico uiaggio;
Io parlo a te:pero ch’altroue un raggio
Dormira sempre; e non fia, chi la suegli?
Le man l’hauess' io auolte entro capegli.
Non spero, che giamai dal pigro sonno
Moua la testa per chiamar, c’huom faccia;
Si grauement’ è oppressa, [e] di tal soma.
Ma non senza destino a le tue braccia;
Che scuoter forte e solleuarla ponno;
E’hor commesso il nostro capo Roma.
Non veggio di vertu, ch'almondo e spenta;
Pon man in quella uenerabil chioma
Securamente [e] ne le treccie sparte
Si, che la neghittesa esca del fango.
I;che di [e] notte del suo stratio piango;
Di mia speranza ho in te la maggior parte:
Che sel popol di Marte
Deuesse al proprio honor alzar mai gliocchi;
					d

051
Parmi pur, ch’a tuoi di la gratia tocchi.
Lantiche mura; ch’anchor teme [e] ama
Et trema’l mondo, quando si rimembra
Del tempo andato e’n dietro si riuolue;
E i sassi, doue fur chiuse le membra
Di ta, che non saranno senza fama,
Se l’uniuerso pria non si dissolue,
Et tutto quel, ch una ruina inuolue,
Per te spera saldar ogni suo uitio.
O grandi Scipioni, o fedel Bruto
Quanto u’aggrada, se gli è anchor uenuto
Romor la giu del ben locito offitio.
Come cre, che Fabritio
Si faccia lieto udendo la nouella;
Et dice, Roma mia sara anchor bella.
Et se cosa di qua nel ciel si cura;
L’anime; che lassu son citadine,
Et hanno i corpi abandonati in terra;
Del lungo odio ciuil ti pregan fine,
Per cui la gente ben non s’assecura;
Onde'l aimin a lor tetti si serra;
Che fur gia si devoti; [e] hora in guerra
Qvasi spelunca di ladron son fatti
Tal, ch’a buon solamente uscio si chiude;
Et tra glialtari, [e] tra le statue ignude
Ogn’impresa crudel par che si tratti.
Deh quanto diuersi atti.
Ne senza squille s' incomincia assalto;
Che per Dio ringratiar fur poste in alto.

052
					26
Le donne lagrimose, el uulgo inerme
De la tenera etate, e i vecchi stanchi;
C’hanno se in odio [e] la souerchia uita;
E i neri fraticelli, e i bigi, e i bianchi
Con l'altre schiere travagliate e'nferme
Gridan, o signor nostro aita aita:
Et la pouera sbigottita
Ti scopre le sue piaghe a mille a mille;
C'Hanibale, non ch’altri, farian pio:
Et se ben guardi a la magion di Dio
Ch'arde hogghi tutta; assai poche fauille
Spegnendo fien tranquille
Le uoglie, che si mostran s’ infiammate:
Onde fien l’opre tue nel ciel laudate.
Orsi, lupi, leoni, aquile, [e] serpi
Ad un gran marmorea colonna
Fanno noia souente, [e] a se danno:
Di costor piagne quella gentil donna;
Che t'ha chiamato, acio che di lei sterpi
Le male piante, che fiorir non sanno.
Passato è gia piu che’l millesim’anno;
Che’n lei mancar quell’anime leggiadre,
Che locata l'hauean la, dou’ell’era.
Ai noua gente oltra misura altera,
Irreuerente a tanta [e] a tal madre.
Tu marito, tu padre;
Ogni soccorso di tua man s’attende:
Che'l maggior padre ad altr’opera intende.
Rade uolte aduien, ch'a l'alte imprese
d ii

053

Fortuna ingiuriosa non contrasti;
Ch’a glianimosi fatti mal s'accorda.
Hora sgombrando’l passo, onde tu intrasti,
Fa mi si perdonar molt’altre offese:
Ch' almen qui da se stessa si discorda:
Pero che, quanto'l mondo si ricorda,
Ad huom mortal non fu aperta la uia
Per farsi, come a te, di fama eterno:
Che puoi drizzar, s’i non falso discerno,
In stato la piu nobil monarchia.
Quanta gloria ti fia
Dir, glialtri l’aitar giouene [e] forte:
Questi in uecchiezza la scampo da morte.
Sopra’l monte Tarpeo canzon uedrai
Vn atualier; ch'Italia tutta honora;
Pensoso piu d’altrui, che di se stesso.
Digli; Vn, che non ti uide anchor dapressa,
Senon come per fama huom s’innamora;
Diae, che Roma ognihora
Con gliocchi di dolor bagnati [e] molli
Ti chier merce da tutti sette i colli.

Perch’al viso d'amor portaua insegna;
Mosse una pellegrina il mio cor uano:
Ch’ognialtra mi parea d’honor mien degna:
Et lei seguendo su per l’herbe uerdi
Vdi dir alta uoce di lontano,
Ai quanti passi per la selua perdi.
Allhor mi strinsi a l’ombra d’un bel faggio

054
					
Tutto pensoso; [e] rimirando intorno
Vidi assai perigliso il mio uiaggio:
Et torna’indietro quasi a mezzo il giorno.

Quel foco ch’io pensai che fosse spento
Dal freddo tempo, et da l’eta men fresca;
Fiamma [e] martir ne l'anima rinfresca.
Non fur mai tutte spente a quel, ch’i ueggio:
Ma ricoperte alquanto le fauille:
Et temo no’l secondo error sia peggio.
Per lagrime, ch’io spargo a mille a mille.
Conuen che'l duol per gliocchi si distille
Dal cor, c’ha secole fauille [e] l'esca,
Non pur qual fu; ma pare a me che cresca.
Qval foco nonhaurian gia spento [e] morto
L’onde, che gliocchi tristi versan sempre?
Amoi (auegna mi sia tardi accorto)
Vol, che tra duo contrari mi distempre:
Et tende lacei in si diuerse tempre;
Che,quand’ho piu speranza che’l cor n’esca,
Allhor piunel bel uiso mi rinuesca.

Se col cieco desir, che’l cor distrugge,
Contando l’hore non m’ingann’io stesso;
Hora, mentre ch’io parlo, il tempo fugge;
Ch’a me fu inseme [e] a merce promesso.
Qual ombra è si crudel, che’l seme adhugge,
Ch’al desiato frutto era si presso?
Et dentro dal mio ouil qual fera rugge?
d  iii

055
19
Tra la spiga [e] la man qual muro e’meso?
Lasso nol so. ma si conosco io bene;
Che per far piu dogliosa lo mia uita
Amor m’addusse in si gioiosa spene:
Et hor di quel, ch io ho letto, mi souene:
Che nanzi al di de l’ultima partita
Huom beato chiamar non si conuene.

Mie uenture al uenir son tarde [e] pigre;
La speme incerta; e’l desir monta [e] cresce:
Onde’l lassar, e l’aspettar m’incresce:
Et poi al partir son piu leui, che tigre.
Lasso, le neui fien tepide [e] nigre,
E'l mar senz'onda, et per l'alpe ogni pesce;
Et corcherassi’l sol la oltre, ond’esce;
D'un medesimo fonte Euphrate [e] Tigre,
Prima, ch’i troui in cio pace ne tregua;
O amor, o Madonna altr’uso impari;
Che m'hanno congiurato a torto incontra:
Et s'i ho alcun dolce; è dopo tanti amari;
Che per disdegno il gusto si dilegua.
Altro mai di lor gratie non m’incontra.

La guancia, che fu gia piangendo stanca,
Riposate sul’un signor mio caro;
Et siate homai di uoi stesso piu auaro
A quel crudel, che suoi seguaci imbianca:
Con l’altro richiudete da man manca
La strada a messi suoi, ch’indi passaro.

056
					28
Mostrandoui un d’agisto [e] di genaro;
Perch’a la lunga uia tempo ne manca:
Et col terzo beuete un suco d’herba;
Che purghe ogni pensier, che’l cor afflige;
Dolce a la fine, [e] nel principio acerba:
Me riponete, oue'l piacer si serba,
Tal; ch’i non tema del nocchier di stige;
Se la preghiera mia non è superba.

Perche quel, che mi trasse ad amar prima,
Altrui colpa mi toglia;
Del mio fermo uoler gia non mi suoglia.
Tra le chiome de l’or nascose il laccio,
Al qual mi strinse Amore;
Et da begliocchi mosse il freddo ghiaccio,
Chi mi passo nel core
Con la uertu d’un subito splendore,
Che dogni altra sua uoglia
Sol rimembrando anchor l’anima spoglia.
Tolta m’è poi di que biondi capelli
Lasso la dolce uista;
E'l uolger di duo lumi honesti [e] belli
cal suo fuggir m’attrista:
Ma perche ben morendo honor s’acqusta;
per morte, ne per doglia
Non uo, che da tal nodo amor mi scioglia.

L'arbor gentil; che forte amai molt’anni,
Mentre i bei rami non m’hebber a sdegno;
d   iiii




057
Fiorir faceua il mio debile ingegno
A la sua ombra, [e] crescer ne gli affanni.
Poi che, securo me di tali inganni,
Fece di dolce se spietato legno;
I riuolsi i pensier tutti ad un segno,
Che parlan sempre de lor tristi danni.
Che pora dir, chi per amor sospira;
S’altra speranza le mie rime noue
Gli auesser data, [e] per costei la perde?
Ne poti[*e]a ne colga mai; ne Gioue
La priuilegi; [e] al sol uenga in ira
Tal, che si secchi ogni sua foglia uerde.

Benedetto sia’l giorno, e’l mese, [e] l'anno.
Et la stagione, e’l tempo, e l’hora, e’l punto,
  El bel paese, e'l loco; ou'io fui gunto
Da duo begliocchi, che legato m’hanno:
Et benedetto il primo dolce affanno,
Ch’i hebbi ad esser con amor congiunto;
Et l'arco, [e] le saette, ond’i fui punto;
Et le piaghe, che'n fin al cor mi uanno.
Benedette le uoci tante, ch’io
Chiamando il nome di mia donna ho sparte;
E i sospiri, [e] le lagrime, e’l desio:
Et benedette sian tutte le charte,
Ou’io fama l'acquisto; e'l pensier mio,
Ch'è sol di lei si, ch altra non u'ha parte.

Padre del ciel dopo i perduti gorni,


058
					29
Dopo le notti uaneggiando spese
Con quel fero desio, ch’al cor s’acese
Mirando gliatti per mio mal si adorni,
Piacciati homai, col tuo lume ch’io torni
Ad altra uita, [e] è piu belle imprese;
Si c’hauendo le reti indarno tese
Il mio duro auersario se ne scorni.
Hor uolge signor mio l’undecim’anno
Ch’i fui sommesso al dispietato giogo,
Che sopra i piu soggetii è piu feroce.
Miserere del mio non degno affanno:
Reduci i pensier uaghi a miglior luogo:
Ramenta lor, com’hoggi fosti in croce.

Volgendo gliocchi al mio nouo colore,
Che fa di morte rimembrar la gente,
Pieta ui mosse: onde benignamente
Salutando teneste inuita il core.
La frale vita, ch’ancor meco alberga,
Fu de begliocchi uostri aperto dono,
Et de la uoce angelia soaue:
Da lor conosco l’esser, ou’io sono:
Che come suol pigro animal per uerga;
Cosi destaro in me l’anma graue.
Del mio cor donna l’una [e] l’altra chiaue
Hauete in mano [e] di cio son contento
Presto di nauigur a ciascun uento:
Ch' ogni cosa da uoi m’e dolce honore.

059

Se uol poteste per turbati segni,
Ser chinar gliocchi, o per piegar la testa,
O per esser piu d’altra al fuggir presta
Torcendo l’uiso a preghi onesti [e] degni,
Vscir giamai, ouer per altri ingegni,
Del petto, oue dal primo lauro innesta
Amor piu rami; i direi ben, che questa
Fosse guſta cagione a uostri sdegni:
Che gentil pianta in arido terreno
Par che si disconuenga; [e] pero lieta
Naturalmente quindi si diparte.
Ma poi uostro destino a uoi pur uieta
L'esser altroue; prouedete al meno
Di non star sempre in odiosa parte.

Lasso, che mal accorto fui da prima
Nel giorno, ch’a ferir mi uenne amore:
Ch’a passo a passo e’ poi fatto signore
De la mia uita, [e] posto in su la cima.
Io non credea per forza di sua lima,
Che punto di fermezza o di ualore
Mancasse mai ne l’indurato core:
Ma cosi va, chi sopra’ l uer s’estima.
Da hora inanzi ogni difesa è tarda
Altra, che di prouar, s’assai o poco
Questi preghi mortali amore sguarda.
Non prego gia; ne puote hauer piu loco,
Che misuramente il mio cor arda,
Ma che sua parte habbia ostei del foco.
       </l>
    </body>
    <back>
      <!--  [ back matter ...  ] -->
    </back>
  </text>
</TEI>
